\chapter{Teorie}

\section{Pedagogický a psychologický výzkum}

\subsection{Role pedagoga v drilování}

Když jsem si poseděl s těma nevidomým lidmi, rychle jsem se dozvěděl, že nevidomé lidi, které nechápou co mají dělat mají obrovskou schopnost sedět bez pochybu.  Musel jsem je nějak vest k poznání nového nastroje.  Postup, který jsem úplně přirozeně a bez myšlenek zvolil byl postupem drilování.  Když jsem nevidomému člověka říkal aby přečetl na nový nastroj neuměli.  Ale uměli číst první písmeno, které se zobrazuje kdy položili ruce na selektor, a s nějaký pomoci, uměli i přestupovat dal na druhý písmeno.  A tak jsme trénovali.

Někdy jste zkusil trénovat v matice sám doma?  S papírovou knihou těžko jde když nepochopíte zadaný úkolu, vůbec nemate možnost pokračovat.  Pokud rozumíte ale nejste jistý, může Vám pomoc ty "odpovědí v zádě."  Mnoho učebnic je nemají, protože méně motivované žáci by jen koukali v zádě, a nepočítali vůbec.  Nemůžete dat odpovědi v zádě když chcete aby méně motivované žáci něco získali z domácí úkolu.

Je jistý, že mrtvý papír nemůže byt dokonalým prostředkem drilování.  Lepší variant najdeme v počítače.  Počítač muže nám říct jestli jsme počítali správně až potom co zkusíme.  Dále nám dává emoční podporu.  Za každý pět správných odpovědí, hraje se zvuk a animace. Taylor v \em Theory of Learning fo r the Mobile Age\em protestuje, že počítač neumí dozvědět kdy žák něco špatně pochopil a pomáhat mu v pochopení protože neumí sám pochopit\citep{taylor2010theory}. Počítač nemůže Vám pomáhat v případě, že nevíte jak se začínat.

V tom případě, je nutný mít učitele.

Hlavní úkoly učitele v drilování jsou potvrzení odpovědí, vysvětlení nejasností a upřímné lhaní.  To je, \uv{ano Tome, máš to správně} nebo \uv{ne, to nebyl úplně přesný}. \uv{No, musíte nejdřív...} anebo \uv{Jak jste to vyřešil u čísla 5?} a konečně \uv{Děláš to moc dobře, jseš hodně chytrý kluk.}

\subsection{Vliv pedagoga v drilování}

Každý pedagog je jiný a to bude mít vliv na výsledky žáků.  Pedagogické vlastnosti jsou, emoční citlivost, schopnost rychle potvrdit odpovědí, jistotu v potvrzení či vysvětlení, správnost potvrzení nebo vysvětlení.

\subsection{Podstata prvních dojmů a neznámost materiálů}

Pedagog je výjimečně podstatní když jde o neznámy materiál.  Mnoho krát, pokročilý žák se učí líp sám než s pomoci.  Jim to upevňuje samostatnosti a schopnosti rozumět složité materiály.  Žák, který předmět ještě nerozumí naopak sám vůbec neumí dělat pokroky.  Sám neumí ani začít.

Je obecně známý fakt, že první dojmy jsou hodně důležité.  Často jen toho jak se mluví o novém oboru v halu mezi žáci ovlivňuje schopnost žáka to rozumět.

Obory a koncepty jsou často kulturně těžké rozumět.  Tím, že v kultuře se říká, že geometrie je těžká se stává těžká.  Kulturně předurčená složitost muže mít vliv i na moje experiment. Ačkoliv FCHAD je kulturně neznámý nastroj, \uv{nová technologie} je.  Člověk, který má rad novou technologie snad bude mít lehčí čas se učit než člověk, který ji nesnese.

\section{Vybrané teorie a modely učení}

V Průchově \em Přehledu Pedagogiky \em najdeme vymezení dva základní pojmy; vzdělávání a výchova.  Podle Průchy výchova je \uv{záměrné působení na osobnost jedince s cílem dosáhnout změn v různých složkách osobnosti} a vzdělávání je \uv{záměrné a organizované osvojování poznatků, dovedností, postojů, aj., typicky realizovaný prostřednictvím školního vyučování}\citep[str. 16-17]{prucha2009prehled}

Drilování může obsahovat implicitní a explicitní výchovu.  Drilování může implicitně upevňovat kázeň anebo s pomoci pedagoga explicitně potvrdit sebejistotu žáka a sílit jeho důvěr v trpělivosti a práci.  Moje studie by ale neměla mít výchovnou část anebo jestli má to je jenom v tom, že by moje žáci neměli odejít s pocitem, že novou technologie je jen zbyteční ztížení.

Primární účelem drilování je vzdělávací.  Však primární účelem pedagogika v svobodných zemí je vzdělávací a nikoliv výchovný. I když drilování je jeden z základních způsobů vzdělávání pedagogická věda moc o drilování nezajímá. Když jsem našel mnoho studie na křivek učení a drilování všechní byly z psychologických časopisů.

\subsection{Rozdělení učení podle Swifta}

V roce 1903 Edgar James Swift vydal tři studie, které měly projevovat tři druhy učení. Uvedu jeho rozdělení zde, protože přímo vztahuje k přísnému drilování.  Další důvod proč uvedeme Swifta je, že Swift psal před Našem současní módou nelidského \uv{objektivismu}.  Proto najdeme mnoho poznámek v jeho dílu, které možní \uv{nepatři do objektivní vědě}.  Hlavně nás zajímá to, že píše do studie \uv{pedagogické rady a doporučení} kde spojuje výsledky studia s jejích uplatnění v pedagogice. %Pedagogic hints and suggestions

Swiftův druhy učení a související studie jsou:

\em získávání dovednost, naučit se dělat\em : Účastnicí se naučili házet dva míči jednou rukou. % The acquisiton of skill, or learning to do;

\em získávání znalost, trénování souvislost \em : Účastník se učil psát a číst těsnopisem.  % The formation of associations, or the acquisiotn of information

\em trénování inhibice a sebeovládání \em : Účastnici se učili ovládat bezděčné blikání. Účastnici seděli a koukali přes sklenění tabuli jak badatel klepá na sklu dřevěním kladívkem.  Účastnici se měli snažit co nemiň blikat.  % The getting of control, or the formation of inhibitions

\citep[str.201,224,230,231]{swift1903studies}

\subsection{Andersonův(Fittův) stupně získávání dovednosti} %stages of skill acquisition

Základní rozdělení pamětí v psychologie je mezi deklarativní(explicitní) znalosti a procedurální(implicitní) znalost.  Když zapamatujete telefonní číslo můžete ho pamatovat či explicitně anebo implicitně. Explicitní paměť je to, když mohu odpovídat na otázku \uv{jaké je Váš telefonní čislo?} a implicitní paměť je když můžete zadat to číslo do telefonů bez myšlení. Někdy se Vám stálo, že jste zapomněl nějaké telefonní číslo ale ještě uměl ho zadat do telefonů?  Procedurální a deklarativní paměť jsou pevně rozdělení.

Procedurální paměť má nevýhodu, že se nemění.  Když umíte zadat telefonní číslo implicitně, děláte to po každý stejně.  Toho vlastnost procedurálního paměti se říká \em procedurální invariace\em . Abychom se učili něco procedurálně musíme nejdřív explicitně rozumět.  I když procedurální paměť je rozdělení od deklarativní paměť učíme procedurální věci přes deklarativní chápání.  Deklarativní paměť nám umožňuje učit se a vylepšovat naše dovednosti.  Procedurální paměť nám automatizovat dovednosti a činit je bez nepřiměřené námahy\citep[str. 105]{robert1994handbook}.

Andersonův model rozděluje tři stupni procedurální paměť:

\em Kognitivní stadium\em : V toto stadiu žák je vyučování anebo se snaží sám pochopit úkol.  Znalost je explicitní \uv{jak a co}.

\em Asociativní stadium\em : Stadium zlepšení a opravy pochopení.  Jak žák začíná procvičit jeho novou schopnost objevuje, že jeho původní pochopení dovednosti nebyl úplně správní.  Upravuje chyby v pochopení a jeho dovednost se postupně zdokonalí.

\em Autonomní stadium\em : Procedurální znalost.  Už žák osvojil dovednost. Všechno jde teď snadno a implicitně.  Umí činit bez myšlenek. Pracuje rychle a skoro bez chyb\citep{o1987some}.

\subsection{Vlastní model drilování}

Předcházející modely jsou až moc psychologické.  Dávají pozornost přímo na žáka a zapomenou na interakce mezi žáka a učitelem.  Snažím se zde navrhovat model drilování kde jsou uvedené nejenom stadia učení ale i role učitele v každém stadiu.

\em Před znalost \em Člověk má určitý znalost už předtím než začíná cvičit. Například, jestli chci zapamatovat data o dějinný válek, mě pomůže znalost o dějinný umění.  Jestli chci se učit psát na klávesnice mě pomůže znalost abecedy. Pokud chci se učit hrát na klavír asi už vím co to je hudba.  Před-znalost není však stejně jako prerekvizitní znalost.  Některé před-znalosti mohou byt prerekvizitou pro osvojení novou dovednost ale jsou spousta znalosti, které pomůžou ale nejsou nutné znát.  Klavírista snaž se učit hrát na flétnu ale nemusíte umět hrát na klavír abyste se učil hrát na flétnu.  Swift odkazuje na vliv před znalosti v jeho studii o házení míčů, kde studenti, kteří měli zkušenost s basebalem naučili líp nový druh házení než studenti bez zkušenosti. Další studie od Jacqueline Thomas naznačuje, že znalost španělština pomůže studentům, kteří si chtějí naučit franštinu\citep{swift1903studies,thomas1988role}.

Před znalost nemusí byt vždy výhodou. Může taky dojít k konflikt mezi před znalosti a stavějící úkolem. V tohle studie jsem dozvěděl, že někdy účastnicí se snažili používat selektor nesprávně způsobem, které napodobuje správné použití piezoelektrický braillský řádek.  I když znalost podobného jazyka pomůže žákům existuje jev nazvaný jazyková interference kde člověk, který umí dvě jazyky slova někdy spleta, jazyková interference je výraznější tím podobnější jsou ty jazyky\citep{brauer1998stroop}.

{\bf Role učitele}: je určit před znalost žáka, a přizpůsobovat vyučování tak, aby žák zbytečně neopakoval věci, které už zná, aby materiál co nejvíc uvazoval na znalost žáka, a aby materiál odpovídal zájmy a sklony žáka.

\em Chápání úkolu\em : To je kognitivní stadia u Andersona. Drilování funguje jenom když úkol je dostatečně jednoduchý, že chápání jednotlivých kroků úkolu není příliš náročné.  Jestli chci se učit hrát na housle, nemusím mít v hlavě model celého procesu, stačí když mám chytrý učitel, který umí rozdělit složitý dovednost na pochopitelné částky.

Často stadia chápání úkolu se probíhá jako demonstrace.  Nejdřív učitel ukazuje jak se něco děla, potom se snaží žák napodobit.  To jde těžko s nevidomým lidmi.

Další způsob chápání úkolu je přečtení anebo poslouchání návodu.

Třetí možnost je explicitní vedení.  Například, když žák se naučí chodit míč bereme jeho ruku a vedeme správnou cestu přes vzduchu aby věděl \uv{jak to má cítit.}

{\bf Role učitele}: je vykládat úkol jasně a zřetelně ale taky tak aby žák pochopil jakou schopnosti úkol má rozvíjet a k čemu jsou dobré.

Je zvlášť důležitý aby vykládání nenechal dojmy v žákův hlavě, že úkol je příliš složitý, anebo \uv{Jenom pro holky, jenom pro sportovci, jenom pro šprty, atd.}

Swift poznamenal v studie o házení míčů, že způsob který účastnici používaly u začátku učení byl silný indikátor úspěchu. Swiftův dojem z toho je, že dobrý učitel by měl dávat žákům dobrý začátek.  \citep[str. 215]{swift1903studies}  Můj osobní zkušenost nesouhlasí s Swiftem tím, že když jsem se snažil pomáhat účastnici správně položit ruce na FCHADu, často vydřeli správné použity jen par vteřin anebo protestovali, že můj způsob použití FCHADu jim nevyhovuje.
%215 swift "as when the learner is assistet by a good teacher"

\em Obecný schopnost\em a \em Konkretní schopnosti\em :

Můžeme pochopit drilování jako seznám podobných úkolu, který občas opakuje.  Například, když se učíme psát na klávesnice a kopíruji řádek "Táta touží po tequile." Úkol je rozdělení na jednotlivých kroku, v každém krok žák by měl psát jedno písmeno.  Ale písmena se opakují, například písmeno 't' se hodně opakuje.  Obecný schopnost je psát na klávesnice ale konkretní schopnost je psát písmeno 't'. Určité konkretní schopnosti se zdokonalují dřív než obecný schopnost.

{\bf Role učitele}: Učitel může zrychlit zdokonalení obecný schopnost tím, že zjistí, které konkretní schopnosti jsou už zdokonalené.  Učitel pak si vybírá vhodnější úkoly.  Dynamický výběr úkolu je dobře pochopení věda\citep{hintzman1976repetition} a i počítač umí vybírat vhodné úkoly pro žáka\citep{anki}.

\em Dosažené úroveň\em : Kdy žák dostatečně dlouho opakuje drilování už další drilování nezlepšuje výkon.  Každý žák má nějaký přirozený schopnost anebo absolutně dosažitelnou úroveň.  To neznamená, že úroveň u který žák se už nevylepší je jeho stejně jako jeho absolutně dosažitelnou úroveň.  Spousta věci mohou obtěžovat jeho zkutečnou schopnost.  Jeden škodní jev je kognitivní bagáž. Kdy žák často opakuje určitou chybu, často dvě věci spleta, tak může dojít k vytvoření slabý místo. Například, kdy žák se naučí psát na klávesnice, jestli opakovaně píše 'b' kdy chtěl 'v'(dva písmena, která jsou přímo vedle sebe na klávesnice) v budoucnosti žák bude zpomalovat kdy má psát 'v'. Podobní jev je emoční bagáž kde žák se cítí, že část úkolu je těžký, a proto má horší výkon.

{\bf Role učitele}: Učitel může škodit či pomáhat v obraně proti kognitivní a emoční bagáž.  Učitel by měl byt citlivý na to, jak je žák unavený a frustrovaní. Učitel by měl taky byt pečlivý tím jak dává rady.  Jestli dává rady příliš moc, kognitivní bagáž tolik explicitních úvah může spíš zpomalit žáka než mu pomáhat.
