\subsubsection{Žáci 1 a 2}

První \uv{žák} o čem budu psát jsem Já Váš badatel.  Já jsem se učil číst rukama před dvěma roky. Zajímal jsem o Braillovo písmo protože mívám migrény když čtu.  Nějakou dobu jsem si řekl: \uv{naučím číst Braillovo písmo a už nebudu vůbec číst očima}.  Bylo to spíš emoční reakce na frustrace než praktický plán.  Rychle jsem se dozvěděl, že Braillovo písmo vůbec nejde číst rychle a, že braillský řádek je daleko příliš drahý koupit jenom vztekem.  Můj zájem o Braillova písma se změnil na hněv o tom jak je všechno pro nevidomé předražený a snahu stvořit něco levnější.

Umím číst rukama ale nijak plynule.  Už čtu daleko lepe FCHADem než obyčejný tisknutým Braillským písmem.  Je lehčí číst FCHADem protože písmo je velké.

Když jsem se začal číst na FCHAD četl jsem velmi pomalu.  Ještě jsem neznal Braillova písma dokonalý a často jsem spletl f \braillebox{124}, d \braillebox{145}, h \braillebox{125}, a j \braillebox{245}. Teď je už zvládnu bez problému.  Dozvěděl jsem, že připojený mezi \uv{psychologický rychlost čtení} a \uv{skuteční rychlost čtení} není moc silné.  Čtení se zda rychlejší, tím miň dělám chyby a tím víc rozumím text ale to neznamená, že zkutečně čtu rychlejší.  Čtení zrychluje daleko pomalejší než psychologický rychlost čtení.  Často jsem si myslel, že jsem dělal pokrok v svému schopnosti čtení ale když jsem koukal do nahrávky jsem dozvěděl, že rychlost či nezměnil, anebo jen mírně stoupal.

Pro mně, použity selektor je skoro bez myšlenek ale poznání znaků na zobrazovače stále někdy trvá.  Nastavěl jsem stroj tak, že se používá selektor pravou rukou a zobrazovač se čte levou. Dělal jsem to tak protože selektor je podobný jako počítačový myš a myš se používá pravou rukou(pro praváci).  Myslím si, že jsem to nastavěl obraceně a byl by lepší používat zobrazovač dominantní rukou.  Nastavený byl stejný pro všechní účastnici studie.

Dával jsem \uv{žáci 1 a 2} dohromady.  To je protože můj FCHAD vůbec nefungoval když jsem ho ukázal prvnímu účastníkovi. Nevím jakým kozlem to bylo ale když jsem držel Já katodu v ruce a používal stroj selektor fungoval bezvadně. Když on to vzal do ruky začal celý stroj zbláznit.



